# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер
2. Программа Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Язык программирования Python
5. Среда разработки PyCharm

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.

### Вариант 2

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
3. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы был использован первый вариант решения задачи.

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в данном случае eth0)

![](images/1.JPG)

Собираем трафик

![](images/2.JPG)

Cохраняем в формате, который хорошо воспринимает утилита Zeek

![](images/3.JPG)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей

![](images/4.JPG)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.

![](images/5.JPG)

С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками 
нежелательных доменов в один.
Также отфильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена. Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика

![](images/6.JPG)

### Шаг 4. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
import csv
import re

dns_log = open('dns.log')
hosts = open('hosts')
dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
count = 0
n = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
bad_hosts = []

for line in hosts.readlines():
    line = re.sub(r'\[[^][]*\]', '', line)
    if line != '\n':
        bad_hosts.append(reg.sub('', line))

for row in dns:
    try:
        n += 1
        if row[9] in bad_hosts:
            print(row[9])
            count += 1
    except IndexError:
        pass

print("Процент нежелательного трафика составил "+str(count * 100.0 / n) + "%")

dns_log.close()
hosts.close()

```

## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:

![](images/7.JPG)

## ️Вывод 

В результате выполнения работы были освоены основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
